{
    "text": " DZI\u0118KI ZA OBSERWACIE \u017ce no chocia\u017cby prognozy inflacji. Pomyli\u0142 si\u0119 nawet prezes Narodowego Banku Polskiego. To chyba ca\u0142kiem typowe. Dlaczego mia\u0142 by\u0107 inaczej? No bo jest ekspertem. Tak, twierdz\u0105 niekt\u00f3rzy, ale ja twierdz\u0119, \u017ce jest du\u017cy nacisk na wi\u0119kszo\u015b\u0107 znanych mi ekspert\u00f3w z wi\u0119kszo\u015bci dziedzin, z kt\u00f3rymi mia\u0142em kontakt. Wr\u0119cz nawet s\u0105 udokumentowane przypadki wp\u0142ywu finansowego na stanowisko, zdanie czy decyzj\u0119 ekspert\u00f3w. I to chyba nie powinien by\u0107 szokiem dla nikogo. Zanim przejdziemy do tematu, wypada nas troch\u0119 przedstawi\u0107 naszym go\u015bciem i to cotygodniowym go\u015bciem jest i b\u0119dzie Mariusz Stefaniak. Cz\u0142owiek \u0142\u0105cz\u0105cy wiele dziedzin i to jako praktyk i jako teoretyk. Ekonomista, finansista, menad\u017cer, mi\u0119dzy innymi du\u017cych sp\u00f3\u0142ek informatycznych, Dzie\u0144 dobry panie Mariuszu. Witam, k\u0142aniam si\u0119. Wr\u00f3\u0107my do tematu. No takim przyk\u0142adem nietrafionych prognoz jest cho\u0107by rynek mieszkaniowy. Mia\u0142 si\u0119 rozwija\u0107 w niesko\u0144czono\u015b\u0107, ceny mia\u0142y rosn\u0105\u0107, popyt mia\u0142 rosn\u0105\u0107, a tu nagle si\u0119 okazuje, \u017ce nie bardzo. Tak, to jest pi\u0119kny przyk\u0142ad. Dlaczego w takim wypadku te prognozy by\u0142y takie optymistyczne? Odpowied\u017a jest tylko jedna, bo na tym si\u0119 zarabia. I zarabia si\u0119 gigantyczne pieni\u0105dze. Prosz\u0119 zwr\u00f3ci\u0107 uwag\u0119, \u017ce rynek nieruchomo\u015bci jest jednym z najbardziej zyskownych rynk\u00f3w na \u015bwiecie. Zarabiaj\u0105 deweloperzy, zarabiaj\u0105 w\u0142a\u015bciciele grunt\u00f3w. Dobry biznes. Zarabiaj\u0105 rz\u0105dy, prosz\u0119 pana. To jest chyba najwa\u017cniejsze. \u015awietnym przyk\u0142adem chocia\u017cby, takim skrajnym, ale najwi\u0119kszym na \u015bwiecie s\u0105 Chiny. Kiedy\u015b mo\u017cemy o tym dok\u0142adnie pom\u00f3wi\u0107. Poka\u017c\u0119 ca\u0142y mechanizm. Szokuj\u0105cy mechanizm zak\u0142adam dla wi\u0119kszo\u015bci. Dla mnie zupe\u0142nie standardowa sprawa w tej bran\u017cy. Zapisuj\u0119 temat numer jeden na kolejn\u0105 audycj\u0119, ale mamy te\u017c rynek kryptowalut, kt\u00f3ry rus\u0142 nieprawdopodobnie i wydawa\u0142o si\u0119, \u017ce te\u017c b\u0119dzie r\u00f3s\u0142 ca\u0142y czas. Tak, prognozy by\u0142y niesamowite. Ja pami\u0119tam prognozy, kt\u00f3re m\u00f3wi\u0142y, \u017ce w 2022 Bitcoin b\u0119dzie kosztowa\u0142 120, 140, 150 tysi\u0119cy dolar\u00f3w. No, ile kosztuje dzisiaj? \u0141atwo zobaczy\u0107. Mechanizm ten sam, prosz\u0119 Pa\u0144stwa, i to \u0142atwo zauwa\u017cy\u0107 ju\u017c pewien schemat, bo na tym si\u0119 \u015bwietnie zarabia, na nakr\u0119caniu czego\u015b, co mo\u017cemy \u015bmia\u0142o nazwa\u0107 ba\u0144kami spekulacyjnymi. No ale kto\u015b idzie, kto\u015b z drugiej strony kupuje, zgadza si\u0119, akceptuje te ceny, czyli co, mamy z jednej strony cwanych graczy, a z drugiej strony tado, owiec, kt\u00f3re id\u0105 tam, gdzie im si\u0119 powie? Dok\u0142adnie tak, \u015bwietnie pan do\u0142uj\u0105. Tak w og\u00f3le mo\u017ce pan podkre\u015bli\u0107 wszystkie wydarzenia w historii \u015bwiata. Id\u0105 owce na rze\u017a, a pasterz z tego ma korzy\u015bci. Ale wr\u00f3cimy do tego tematu ekspert\u00f3w, kt\u00f3rzy przewiduj\u0105 i nie zawsze, czy rzadko kiedy trafiaj\u0105 z tymi przewidywaniami. Mamy kiepskich ekspert\u00f3w, czy mamy ekspert\u00f3w, kt\u00f3rzy pracuj\u0105 na czyje\u015b zam\u00f3wienie, niekoniecznie tych, kt\u00f3rzy ich s\u0142uchaj\u0105? Mamy na pewno dobrych ekspert\u00f3w na \u015bwiecie i s\u0105 genialni ludzie, wspaniali specjali\u015bci, ale zupe\u0142nie dziwnym dwiegiem okoliczno\u015bci to nie s\u0105 te osoby, kt\u00f3re s\u0105 najbardziej lubiane i promowanie przez rz\u0105dy, media czy du\u017ce korporacje. Nie mog\u0105 si\u0119 przebi\u0107 ze swoim przekazem do mas medi\u00f3w, tak? Do informacji publicznej. Tak, bo ten przekaz ostrzega owce, \u017ce id\u0105 do rze\u017ani. No pasterz nie mo\u017ce lubi\u0107 takiego przekazu, prosz\u0119 mnie wybaczy\u0107. \u017baden pasterz nie zgodzi si\u0119 na kogo\u015b, kto b\u0119dzie ostrzega\u0142 owce przed wej\u015bciem do rze\u017ani. No, bo si\u0119 zbuntuj\u0105. No, albo p\u00f3jd\u0105 w inn\u0105 stron\u0119, bo si\u0119 nagle oka\u017ce, \u017ce pasterz nie mo\u017ce ogarn\u0105\u0107 setek tysi\u0119cy owiec na raz. Chyba, \u017ce owce b\u0119d\u0105 pos\u0142usznie sz\u0142y za baranem jakim\u015b, kt\u00f3ry ich prowadzi. No, panie Maryszu, ale mo\u017ce \u017cyjemy w bardzo nieprzewidywalnych czasach. Mo\u017ce po prostu wojny i ataku Rosji na Ukrain\u0119 nie mo\u017cna by\u0142o przewidzie\u0107. No, fakty m\u00f3wi\u0105 inaczej, prosz\u0119 pana. Fakty, kt\u00f3re zosta\u0142y udokumentowane ponad wszelk\u0105 w\u0105tpliwo\u015b\u0107 s\u0105 takie, \u017ce co najmniej 7 miesi\u0119cy wcze\u015bniej najwi\u0119ksze rz\u0105dy mia\u0142y stuprocentowe pewne dane o ataku. Co to b\u0119dzie, jak b\u0119dzie, gdzie b\u0119dzie. Takie s\u0105 fakty. Zosta\u0142o to ju\u017c upublicznione nawet. Do opinii publicznej to si\u0119 nie przedosta\u0142o. Przedosta\u0142o si\u0119, tylko trzeba wiedzie\u0107 gdzie czyta\u0107. W tym momencie zrobimy kr\u00f3tk\u0105 przerw\u0119, wr\u00f3cimy po chwili muzyki. Thank you. Co jest grane, Panie Mariuszu? Wracamy na anten\u0119. Naszym go\u015bciem jest ekonomista, finansista, ekspert Mariusz Stefaniak. Panie Mariuszu, jednym z przyk\u0142ad\u00f3w wydarze\u0144, w\u0142a\u015bciwie globalnych wydarze\u0144, kt\u00f3re dominowa\u0142y w \u015bwiatowej opinii publicznej bardzo d\u0142ugo i nagle przesta\u0142y, jest epidemia, pandemia COVID. Dwa lata temu to by\u0142 numer jeden wszystkich news\u00f3w, wszyscy si\u0119 bali pandemii, nagle przestali\u015bmy si\u0119 jej ba\u0107. Czy COVID stanowi dalej realne zagro\u017cenie, czy w og\u00f3le by\u0142 realnym zagro\u017ceniem dla nas? By\u0142 bez w\u0105tpienia, ale nie tak jak ludzie wierzyli. To znaczy jak? To znaczy COVID by\u0142 i jest \u015bmiertelnym zagro\u017ceniem, ale gospodarczo, finansowo, spo\u0142ecznie to jest jego g\u0142\u00f3wna si\u0142a, mia\u017cd\u017c\u0105ca, zab\u00f3jcza si\u0142a. No ale wirus atakuje cz\u0142owieka, nie atakuje ekonomii, nie atakuje gospodarki. Ma pan racj\u0119, tylko z tego, co ja si\u0119 orientuj\u0119, to codziennie my wch\u0142aniamy gigantyczne ilo\u015bci wirus\u00f3w i jakim\u015b boskim cudem \u017cyjemy. I tak jest, wie pan, od tysi\u0119cy, tysi\u0119cy, tysi\u0119cy, setek, tysi\u0119cy lat. I gdyby pan sprawdzi\u0142 fakty naukowe, to, co ja zrobi\u0142em na pocz\u0105tku pandemii, bo ja te\u017c czego\u015b nie wiedzia\u0142em oczywi\u015bcie, nie jestem omnimusem, wi\u0119c douczy\u0142em si\u0119. I to co zobaczy\u0142em rozwi\u0105za\u0142o mi wi\u0119kszo\u015b\u0107 pyta\u0144 na te kolejne dwa lata. Ale to te\u017c kiedy\u015b mog\u0119 przedstawi\u0107 dok\u0142adnie, co zrobi\u0142em, jak zrobi\u0142em i do jakich wniosk\u00f3w doszed\u0142em, bo to powoli wychodzi. I to wychodzi w gigantycznej skali. I b\u0119dzie jeszcze wychodzi\u0142o przez co najmniej kolejny rok. To jest pewne. To niech pan zdradzi troch\u0119 wi\u0119cej. No np. podam proste fakty, kt\u00f3re znowu s\u0105 upublicznione, wi\u0119c bardzo szybko b\u0119d\u0105 zweryfikowa\u0107 to, co m\u00f3wi\u0119. Na przyk\u0142ad w tajemniczy spos\u00f3b umowy najwi\u0119kszymi firmami, kt\u00f3re dostarczaj\u0105 szepionki na ca\u0142ym \u015bwiecie, znikn\u0119\u0142y i urz\u0119dnicy nie s\u0105 w stanie\u0119\u0142y i urz\u0119dnicy z Unii Europejskiej nie s\u0105 w stanie przedstawi\u0107 um\u00f3w, na bazie kt\u00f3rych kupowali i wprowadzali szczepionki do obiegu, a wr\u0119cz zmuszali ludzi do przyjmowania. Co najmniej namawiali, a w niekt\u00f3rych momentach wr\u0119cz zmuszali. I teraz nie s\u0105 w stanie pokaza\u0107 tych dokument\u00f3w, na bazie kt\u00f3rych to robili. Zreszt\u0105 nie tylko tutaj. W innych krajach podobne rzeczy si\u0119 dziej\u0105. I prosz\u0119 mi wierzy\u0107, \u017ce to si\u0119 tylko pog\u0142\u0119bi. Ma\u0142o tego, wysz\u0142y te\u017c ewidentne powi\u0105zania finansowe pomi\u0119dzy najwa\u017cniejszymi urz\u0119dnikami, kt\u00f3rzy byli odpowiedzialni za wprowadzanie tych przepis\u00f3w, znowu z tymi samymi zupe\u0142nie przypadkowo firmami, kt\u00f3re na tym zarabia\u0142y. I to s\u0105 rzeczy udokumentowane. Kolejnym faktem, kt\u00f3ry jest ju\u017c upubliczniony jest to, \u017ce niekt\u00f3rzy gubernatorzy w Stanach Zjednoczonych ju\u017c oficjalnie z\u0142o\u017cyli wnioski o \u015bciganie, wyja\u015bnianie i \u015bciganie dos\u0142ownie przekr\u0119tu covidowego, czyli wprowadzanie niebezpiecznych substancji do obiegu, kt\u00f3re mog\u0142y i z pe\u0142n\u0105 \u015bwiadomo\u015bci\u0105 twierdz\u0105, \u017ce by\u0142y wprowadzane, z pe\u0142n\u0105 \u015bwiadomo\u015bci\u0105, \u017ce mog\u0105 powodowa\u0107 uszkodzenia, a nawet zgony i by\u0142o to powi\u0105zane z korupcj\u0105. Wi\u0119c to s\u0105 rzeczy, kt\u00f3re moim zdaniem b\u0119d\u0105 dominowa\u0142y na pocz\u0105tku 2023 roku, bo ludzie b\u0119d\u0105 si\u0119 budzili z tego letargu, \u017ce rz\u0105dy dba\u0142y o ich bezpiecze\u0144stwo, wprowadzaj\u0105c radykalne przepisy b\u0119d\u0105ce w sprzeczno\u015bci, tak jak na przyk\u0142ad w Polsce, z konstytucj\u0105, z przepisami wy\u017cszego rz\u0119du, z ograniczeniem wolno\u015bci, prawa do przemieszczania si\u0119, prawa prowadzenia dzia\u0142alno\u015bci gospodarczej. Zreszt\u0105 na pewno pan wie, \u017ce praktycznie wszystkie z nakazu, zakaz\u00f3w i kar zosta\u0142y potem przez s\u0105dy anulowane, bo by\u0142y niezgodne z prawem. Jako sprzeczne z konstytucj\u0105. Czyli co, znowu\u017c wracamy do schematu stado owiec, kt\u00f3re bezmy\u015blnie id\u0105 za g\u0142osem pasterza, a pasterz strzy\u017ce je w spos\u00f3b niemi\u0142osierny? Tak, i cz\u0119\u015b\u0107 zabija. Dok\u0142adnie tak. To nie jedyna sprawa, kt\u00f3ra pewnie b\u0119dzie dominowa\u0107 w 2023 roku. Kolejne s\u0105 problemy mi\u0119dzynarodowe, o kt\u00f3rych mo\u017ce mniej si\u0119 w Polsce s\u0142yszy, mniej o tym rozmawiamy, no ale na arenie \u015bwiatowej dziej\u0105 si\u0119 rzeczy, kt\u00f3re mog\u0105 wp\u0142yn\u0105\u0107 na nas nied\u0142ugo bardzo silnie, chocia\u017cby sytuacja w Chinach. Co tam si\u0119 sta\u0142o takiego? Tak, na Chiny musimy zwraca\u0107 szczeg\u00f3ln\u0105 uwag\u0119 w 2023 roku, poniewa\u017c moim zdaniem b\u0119dzie mia\u0142o to wp\u0142yw na ca\u0142y \u015bwiat. No na wielu poziomach. Oczywi\u015bcie jako ekonomista najbardziej b\u0119d\u0119 zwraca\u0142 uwag\u0119 na te aspekty ekonomiczne, ale jako cz\u0142owiek te\u017c b\u0119d\u0119 patrzy\u0142 bardzo dok\u0142adnie na polityczne, \u0142\u0105cznie zwi\u0105zane z wybuchem chocia\u017cby nawet jakiego\u015b konfliktu. M\u00f3wi pan o konflikcie wojennym. M\u00f3wmy wprost, otwarcie. No nie chcia\u0142bym u\u017cy\u0107 s\u0142owa trzecia wojna \u015bwiatowa, ale takie my\u015bli mog\u0105 przychodzi\u0107 do g\u0142owy. W tym momencie zrobimy kr\u00f3tk\u0105 przerw\u0119, wr\u00f3cimy po chwili muzyki. \u0421\u0443\u0431\u0442\u0438\u0442\u0440\u044b \u0441\u043e\u0437\u0434\u0430\u0432\u0430\u043b DimaTorzok Co jest grane, panie Mariuszu? Wracamy na anten\u0119. Naszym go\u015bciem jest ekonomista, finansista, ekspert Mariusz Stefaniak. Odczuli\u015bmy, \u017ce wojna jest ca\u0142kiem mo\u017cliwa po wybuchu konfliktu na Ukrainie. Dla nas objawi\u0142 si\u0119 on chocia\u017cby setkami tysi\u0119cy uchod\u017ac\u00f3w z Ukrainy. Wi\u0119c widzimy, \u017ce to mo\u017ce mie\u0107 wp\u0142yw na ka\u017cdego z nas. No w\u0142a\u015bnie tutaj chcia\u0142bym obali\u0107 pewien mit. I to taki przera\u017caj\u0105cy mit i powszechnie uznawany za prawd\u0119. Numer jeden. Obecnie na \u015bwiecie jest najwi\u0119cej wojen w historii \u015bwiata. Czyli nigdy nie by\u0142o tak \u017ale na \u015bwiecie, jak w ostatnich latach. I wbrew wszystkiemu, co ludzie my\u015bl\u0105, na\u015bli\u0142o si\u0119 to kiedy? Kiedy powsta\u0142y mi\u0119dzynarodowe organy propokojowe. To ju\u017c powinno da\u0107 do my\u015blenia. Po drugie, gigantyczne skoncentrowanie w\u0142adzy w jednych r\u0119kach, albo w niewielkiej ilo\u015bci r\u0105k, jest zwykle powodem do niepokoju albo przynajmniej do bardzo uwa\u017cnego przygl\u0105dania si\u0119 tym osobom, kto decyduje. Prawda jest taka, \u017ce osoby, kt\u00f3re obecnie dzier\u017c\u0105 w\u0142adz\u0119 nie s\u0105 przez nikogo kontrolowane. Ma\u0142o tego, wi\u0119kszo\u015bci nawet nie s\u0105 wybierane przez ludzi. Klasyczny przyk\u0142ad? W\u0142adza Unii Europejskiej. Wybiera\u0142 ich pan? Wie pan w og\u00f3le kto ich wybiera\u0142, kto decyduje, kto rz\u0105dzi Europ\u0105? Wielu ludzi nie s\u0105 wybierane przez ludzi. Klasyczny przyk\u0142ad? W\u0142adza Unii Europejskiej. Wybiera\u0142 ich pan? Wie pan w og\u00f3le kto ich wybiera\u0142? Kto decyduje, kto rz\u0105dzi Europ\u0105? Jest to bardzo skomplikowany uk\u0142ad po\u015brednich wybor\u00f3w. Reprezentanci wybieraj\u0105 kolejnych reprezentant\u00f3w itd. W kt\u00f3rym\u015b momencie gubi si\u0119 nad tym kompletnie kontrol\u0119. Jedna z moich wa\u017cnych cz\u0119\u015bci \u017cycia zawodowego to jest bycie ekspertem, je\u017celi chodzi o finanse europejskie, fundusze europejskie. Przez wiele lat wyk\u0142ada\u0142em na studiach podyplomowych, jestem suweretem ksi\u0105\u017cki jednej z pierwszych w Polsce, napisanych \u0142\u0105cznie z lud\u017ami z ministerstwa na temat w\u0142a\u015bnie funduszy, wdra\u017cania funduszy europejskich. Wi\u0119c te\u017c zak\u0142adam, \u017ce mog\u0119 si\u0119 w tym zakresie ca\u0142kiem sensownie wypowiada\u0107. Prosz\u0119 mi wierzy\u0107, ilo\u015b\u0107 rzeczy, ilo\u015b\u0107 absurd\u00f3w, takich, kt\u00f3rych normalny cz\u0142owiek nie jest w stanie nawet uwierzy\u0107, a kt\u00f3re s\u0105 oczywi\u015bcie faktem, zreszt\u0105 dowiem to te\u017c bezpo\u015brednio od parlamentarzyst\u00f3w z Parlamentu Europejskiego, bo by\u0142em tam oczywi\u015bcie, rozmawia\u0142em, by\u0142em na miejscu i prosz\u0119 mi wierzy\u0107, wygl\u0105da to kompletnie inaczej, ni\u017c by pan m\u00f3g\u0142 jakkolwiek si\u0119 domy\u015bla\u0107, s\u0105dz\u0105c po przeciekach czy jakich\u015b informacjach medialnych. Wi\u0119kszo\u015b\u0107 w\u0142adz wygl\u0105da inaczej, je\u017celi si\u0119 jest blisko tych w\u0142adz. Wi\u0119c prosz\u0119 mi wierzy\u0107, ludzie nie wiedz\u0105 bardzo wielu rzeczy. Bardzo wielu rzeczy, kt\u00f3re zmieniaj\u0105 fundamentalnie ca\u0142y uk\u0142ad patrzenia na \u015bwiat. Ja mam takie szcz\u0119\u015bcie, \u017ce moje \u017cycie zawodowe jest bardzo blisko zwi\u0105zane z biznesem, finansami i cz\u0119sto niestety te\u017c z polityk\u0105. M\u00f3wi\u0119 niestety, bo to co si\u0119 napatrzy\u0142em, czego si\u0119 dowiedzia\u0142em, bardzo, bardzo, bardzo zmieni\u0142o moje podej\u015bcie do tego i generalnie \u015bmiej\u0119 si\u0119, \u017ce nie mam \u017cadnych pogl\u0105d\u00f3w politycznych. Bo pozna\u0142em tak wysoko postawionych ludzi, tak blisko, kt\u00f3rych wi\u0119kszo\u015b\u0107 z nas z telewizji, \u017ce w pe\u0142ni inaczej patrz\u0119 na chocia\u017cby pogl\u0105dy polityczne, chocia\u017cby decyzje polityczne. I znowu, wiedza ekonomiczna idzie w sukurs. Stare powiedzenie \u0142aci\u0144skie, chcesz doj\u015b\u0107 do prawdy, id\u017a szlakiem pieni\u0119dzy. I to jest dobra porada moim zdaniem dla ka\u017cdego s\u0142uchacza. Kr\u00f3tki wierszyk na podsumowanie dzisiejszej audycji. Stary rok si\u0119 ko\u0144czy. Czas podsumowania. Gdzie zyski i wzrosty? Bitcoiny? Mieszkania? Spadki? Wojna? Kryzys? Paliwodro\u017ceje? Do\u015b\u0107 mam obiecanek. Chyba ju\u017c zm\u0105drzeje. Taki b\u0119dzie te\u017c cel naszej audycji. M\u00f3wi\u0107 o rzeczach, o kt\u00f3rych ludzie nie do ko\u0144ca maj\u0105 poj\u0119cie, a cz\u0119sto s\u0105 to sprawy kompletnie ukrywane. Panie Mariuszu, dzi\u0119kuj\u0119 za pierwszy raz. Mam nadziej\u0119, \u017ce uda\u0142o nam si\u0119 zainteresowa\u0107 i zach\u0119ci\u0107 s\u0142uchaczy. Za tydzie\u0144 b\u0119dziemy znowu\u017c na antenie. To jest grane, Panie Mariuszu, do us\u0142yszenia. Jeszcze raz naszym go\u015bciem by\u0142 ekonomista, finansista, ekspert Mariusz Stefaniak. Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo. Audycj\u0119 poprowadzi\u0142 Krzysztof Strauchman. Inne Radio w G\u0142ucho\u0142azach i okolice 105,2",
    "chunks": [
        {
            "timestamp": [
                0.0,
                26.58
            ],
            "text": " DZI\u0118KI ZA OBSERWACIE \u017ce no chocia\u017cby prognozy inflacji. Pomyli\u0142 si\u0119 nawet prezes Narodowego Banku Polskiego. To chyba ca\u0142kiem typowe."
        },
        {
            "timestamp": [
                26.98,
                27.96
            ],
            "text": " Dlaczego mia\u0142 by\u0107 inaczej?"
        },
        {
            "timestamp": [
                28.32,
                29.28
            ],
            "text": " No bo jest ekspertem."
        },
        {
            "timestamp": [
                29.96,
                32.26
            ],
            "text": " Tak, twierdz\u0105 niekt\u00f3rzy,"
        },
        {
            "timestamp": [
                32.56,
                36.3
            ],
            "text": " ale ja twierdz\u0119, \u017ce jest du\u017cy nacisk"
        },
        {
            "timestamp": [
                36.3,
                38.98
            ],
            "text": " na wi\u0119kszo\u015b\u0107 znanych mi ekspert\u00f3w"
        },
        {
            "timestamp": [
                38.98,
                40.96
            ],
            "text": " z wi\u0119kszo\u015bci dziedzin, z kt\u00f3rymi mia\u0142em kontakt."
        },
        {
            "timestamp": [
                41.36,
                45.04
            ],
            "text": " Wr\u0119cz nawet s\u0105 udokumentowane przypadki wp\u0142ywu finansowego"
        },
        {
            "timestamp": [
                45.04,
                51.24
            ],
            "text": " na stanowisko, zdanie czy decyzj\u0119 ekspert\u00f3w. I to chyba nie powinien by\u0107 szokiem dla nikogo."
        },
        {
            "timestamp": [
                52.22,
                56.16
            ],
            "text": " Zanim przejdziemy do tematu, wypada nas troch\u0119 przedstawi\u0107 naszym go\u015bciem"
        },
        {
            "timestamp": [
                56.16,
                59.1
            ],
            "text": " i to cotygodniowym go\u015bciem jest i b\u0119dzie Mariusz Stefaniak."
        },
        {
            "timestamp": [
                59.4,
                63.66
            ],
            "text": " Cz\u0142owiek \u0142\u0105cz\u0105cy wiele dziedzin i to jako praktyk i jako teoretyk."
        },
        {
            "timestamp": [
                64.3,
                83.44
            ],
            "text": " Ekonomista, finansista, menad\u017cer, mi\u0119dzy innymi du\u017cych sp\u00f3\u0142ek informatycznych, Dzie\u0144 dobry panie Mariuszu."
        },
        {
            "timestamp": [
                83.96,
                85.52
            ],
            "text": " Witam, k\u0142aniam si\u0119."
        },
        {
            "timestamp": [
                86.64,
                87.1
            ],
            "text": " Wr\u00f3\u0107my do tematu."
        },
        {
            "timestamp": [
                90.48,
                90.6
            ],
            "text": " No takim przyk\u0142adem nietrafionych prognoz jest cho\u0107by rynek mieszkaniowy."
        },
        {
            "timestamp": [
                94.16,
                94.26
            ],
            "text": " Mia\u0142 si\u0119 rozwija\u0107 w niesko\u0144czono\u015b\u0107, ceny mia\u0142y rosn\u0105\u0107, popyt mia\u0142 rosn\u0105\u0107,"
        },
        {
            "timestamp": [
                95.7,
                96.08
            ],
            "text": " a tu nagle si\u0119 okazuje, \u017ce nie bardzo."
        },
        {
            "timestamp": [
                97.1,
                97.28
            ],
            "text": " Tak, to jest pi\u0119kny przyk\u0142ad."
        },
        {
            "timestamp": [
                101.44,
                101.76
            ],
            "text": " Dlaczego w takim wypadku te prognozy by\u0142y takie optymistyczne?"
        },
        {
            "timestamp": [
                103.92,
                104.6
            ],
            "text": " Odpowied\u017a jest tylko jedna, bo na tym si\u0119 zarabia."
        },
        {
            "timestamp": [
                106.38,
                106.68
            ],
            "text": " I zarabia si\u0119 gigantyczne pieni\u0105dze."
        },
        {
            "timestamp": [
                108.88,
                112.22
            ],
            "text": " Prosz\u0119 zwr\u00f3ci\u0107 uwag\u0119, \u017ce rynek nieruchomo\u015bci jest jednym z najbardziej zyskownych rynk\u00f3w na \u015bwiecie."
        },
        {
            "timestamp": [
                112.84,
                115.76
            ],
            "text": " Zarabiaj\u0105 deweloperzy, zarabiaj\u0105 w\u0142a\u015bciciele grunt\u00f3w."
        },
        {
            "timestamp": [
                116.14,
                116.66
            ],
            "text": " Dobry biznes."
        },
        {
            "timestamp": [
                117.06,
                118.56
            ],
            "text": " Zarabiaj\u0105 rz\u0105dy, prosz\u0119 pana."
        },
        {
            "timestamp": [
                118.68,
                119.94
            ],
            "text": " To jest chyba najwa\u017cniejsze."
        },
        {
            "timestamp": [
                120.22,
                122.72
            ],
            "text": " \u015awietnym przyk\u0142adem chocia\u017cby, takim skrajnym,"
        },
        {
            "timestamp": [
                122.92,
                124.34
            ],
            "text": " ale najwi\u0119kszym na \u015bwiecie s\u0105 Chiny."
        },
        {
            "timestamp": [
                124.92,
                133.04
            ],
            "text": " Kiedy\u015b mo\u017cemy o tym dok\u0142adnie pom\u00f3wi\u0107. Poka\u017c\u0119 ca\u0142y mechanizm. Szokuj\u0105cy mechanizm zak\u0142adam dla wi\u0119kszo\u015bci. Dla mnie zupe\u0142nie standardowa sprawa w tej bran\u017cy."
        },
        {
            "timestamp": [
                133.76,
                146.16
            ],
            "text": " Zapisuj\u0119 temat numer jeden na kolejn\u0105 audycj\u0119, ale mamy te\u017c rynek kryptowalut, kt\u00f3ry rus\u0142 nieprawdopodobnie i wydawa\u0142o si\u0119, \u017ce te\u017c b\u0119dzie r\u00f3s\u0142 ca\u0142y czas. Tak, prognozy by\u0142y niesamowite."
        },
        {
            "timestamp": [
                146.86,
                156.0
            ],
            "text": " Ja pami\u0119tam prognozy, kt\u00f3re m\u00f3wi\u0142y, \u017ce w 2022 Bitcoin b\u0119dzie kosztowa\u0142 120, 140, 150 tysi\u0119cy dolar\u00f3w."
        },
        {
            "timestamp": [
                156.24,
                159.38
            ],
            "text": " No, ile kosztuje dzisiaj? \u0141atwo zobaczy\u0107."
        },
        {
            "timestamp": [
                160.26,
                163.24
            ],
            "text": " Mechanizm ten sam, prosz\u0119 Pa\u0144stwa, i to \u0142atwo zauwa\u017cy\u0107 ju\u017c pewien schemat,"
        },
        {
            "timestamp": [
                163.82,
                171.96
            ],
            "text": " bo na tym si\u0119 \u015bwietnie zarabia, na nakr\u0119caniu czego\u015b, co mo\u017cemy \u015bmia\u0142o nazwa\u0107 ba\u0144kami spekulacyjnymi."
        },
        {
            "timestamp": [
                172.84,
                184.26
            ],
            "text": " No ale kto\u015b idzie, kto\u015b z drugiej strony kupuje, zgadza si\u0119, akceptuje te ceny, czyli co, mamy z jednej strony cwanych graczy, a z drugiej strony tado, owiec, kt\u00f3re id\u0105 tam, gdzie im si\u0119 powie?"
        },
        {
            "timestamp": [
                184.58,
                186.06
            ],
            "text": " Dok\u0142adnie tak, \u015bwietnie pan do\u0142uj\u0105."
        },
        {
            "timestamp": [
                186.22,
                189.86
            ],
            "text": " Tak w og\u00f3le mo\u017ce pan podkre\u015bli\u0107 wszystkie wydarzenia w historii \u015bwiata."
        },
        {
            "timestamp": [
                190.12,
                193.6
            ],
            "text": " Id\u0105 owce na rze\u017a, a pasterz z tego ma korzy\u015bci."
        },
        {
            "timestamp": [
                193.9,
                197.38
            ],
            "text": " Ale wr\u00f3cimy do tego tematu ekspert\u00f3w, kt\u00f3rzy przewiduj\u0105"
        },
        {
            "timestamp": [
                197.38,
                201.4
            ],
            "text": " i nie zawsze, czy rzadko kiedy trafiaj\u0105 z tymi przewidywaniami."
        },
        {
            "timestamp": [
                201.84,
                204.2
            ],
            "text": " Mamy kiepskich ekspert\u00f3w, czy mamy ekspert\u00f3w,"
        },
        {
            "timestamp": [
                204.34,
                206.6
            ],
            "text": " kt\u00f3rzy pracuj\u0105 na czyje\u015b zam\u00f3wienie,"
        },
        {
            "timestamp": [
                206.74,
                208.74
            ],
            "text": " niekoniecznie tych, kt\u00f3rzy ich s\u0142uchaj\u0105?"
        },
        {
            "timestamp": [
                209.58,
                212.1
            ],
            "text": " Mamy na pewno dobrych ekspert\u00f3w na \u015bwiecie"
        },
        {
            "timestamp": [
                212.1,
                214.76
            ],
            "text": " i s\u0105 genialni ludzie, wspaniali specjali\u015bci,"
        },
        {
            "timestamp": [
                215.2,
                217.42
            ],
            "text": " ale zupe\u0142nie dziwnym dwiegiem okoliczno\u015bci"
        },
        {
            "timestamp": [
                217.42,
                220.58
            ],
            "text": " to nie s\u0105 te osoby, kt\u00f3re s\u0105 najbardziej lubiane"
        },
        {
            "timestamp": [
                220.58,
                224.22
            ],
            "text": " i promowanie przez rz\u0105dy, media czy du\u017ce korporacje."
        },
        {
            "timestamp": [
                224.6,
                225.98
            ],
            "text": " Nie mog\u0105 si\u0119 przebi\u0107 ze swoim"
        },
        {
            "timestamp": [
                225.98,
                227.98
            ],
            "text": " przekazem do mas medi\u00f3w, tak?"
        },
        {
            "timestamp": [
                228.0,
                229.78
            ],
            "text": " Do informacji publicznej. Tak,"
        },
        {
            "timestamp": [
                229.94,
                231.84
            ],
            "text": " bo ten przekaz ostrzega"
        },
        {
            "timestamp": [
                231.84,
                233.68
            ],
            "text": " owce, \u017ce id\u0105 do rze\u017ani."
        },
        {
            "timestamp": [
                234.0,
                235.92
            ],
            "text": " No pasterz nie mo\u017ce lubi\u0107 takiego przekazu, prosz\u0119"
        },
        {
            "timestamp": [
                235.92,
                237.9
            ],
            "text": " mnie wybaczy\u0107. \u017baden pasterz nie zgodzi si\u0119 na"
        },
        {
            "timestamp": [
                237.9,
                239.96
            ],
            "text": " kogo\u015b, kto b\u0119dzie ostrzega\u0142 owce przed"
        },
        {
            "timestamp": [
                239.96,
                242.08
            ],
            "text": " wej\u015bciem do rze\u017ani. No, bo si\u0119 zbuntuj\u0105."
        },
        {
            "timestamp": [
                242.68,
                244.08
            ],
            "text": " No, albo p\u00f3jd\u0105"
        },
        {
            "timestamp": [
                244.08,
                245.98
            ],
            "text": " w inn\u0105 stron\u0119, bo si\u0119 nagle oka\u017ce,"
        },
        {
            "timestamp": [
                246.08,
                247.86
            ],
            "text": " \u017ce pasterz nie mo\u017ce ogarn\u0105\u0107 setek"
        },
        {
            "timestamp": [
                247.86,
                249.98
            ],
            "text": " tysi\u0119cy owiec na raz. Chyba, \u017ce owce"
        },
        {
            "timestamp": [
                249.98,
                251.9
            ],
            "text": " b\u0119d\u0105 pos\u0142usznie sz\u0142y za baranem jakim\u015b,"
        },
        {
            "timestamp": [
                251.96,
                253.74
            ],
            "text": " kt\u00f3ry ich prowadzi. No, panie Maryszu, ale mo\u017ce"
        },
        {
            "timestamp": [
                253.74,
                255.78
            ],
            "text": " \u017cyjemy w bardzo nieprzewidywalnych czasach."
        },
        {
            "timestamp": [
                256.32,
                257.78
            ],
            "text": " Mo\u017ce po prostu wojny"
        },
        {
            "timestamp": [
                257.78,
                259.76
            ],
            "text": " i ataku Rosji na Ukrain\u0119"
        },
        {
            "timestamp": [
                259.76,
                261.96
            ],
            "text": " nie mo\u017cna by\u0142o przewidzie\u0107. No, fakty m\u00f3wi\u0105"
        },
        {
            "timestamp": [
                261.96,
                263.88
            ],
            "text": " inaczej, prosz\u0119 pana. Fakty, kt\u00f3re zosta\u0142y"
        },
        {
            "timestamp": [
                263.88,
                268.18
            ],
            "text": " udokumentowane ponad wszelk\u0105 w\u0105tpliwo\u015b\u0107 s\u0105 takie,"
        },
        {
            "timestamp": [
                268.18,
                275.28
            ],
            "text": " \u017ce co najmniej 7 miesi\u0119cy wcze\u015bniej najwi\u0119ksze rz\u0105dy mia\u0142y stuprocentowe pewne dane o ataku."
        },
        {
            "timestamp": [
                275.76,
                277.6
            ],
            "text": " Co to b\u0119dzie, jak b\u0119dzie, gdzie b\u0119dzie."
        },
        {
            "timestamp": [
                277.88,
                278.56
            ],
            "text": " Takie s\u0105 fakty."
        },
        {
            "timestamp": [
                278.72,
                280.64
            ],
            "text": " Zosta\u0142o to ju\u017c upublicznione nawet."
        },
        {
            "timestamp": [
                281.18,
                283.0
            ],
            "text": " Do opinii publicznej to si\u0119 nie przedosta\u0142o."
        },
        {
            "timestamp": [
                283.42,
                285.0
            ],
            "text": " Przedosta\u0142o si\u0119, tylko trzeba wiedzie\u0107 gdzie czyta\u0107."
        },
        {
            "timestamp": [
                285.0,
                354.14
            ],
            "text": " W tym momencie zrobimy kr\u00f3tk\u0105 przerw\u0119, wr\u00f3cimy po chwili muzyki. Thank you. Co jest grane, Panie Mariuszu? Wracamy na anten\u0119."
        },
        {
            "timestamp": [
                354.24,
                358.32
            ],
            "text": " Naszym go\u015bciem jest ekonomista, finansista, ekspert Mariusz Stefaniak."
        },
        {
            "timestamp": [
                358.96,
                363.54
            ],
            "text": " Panie Mariuszu, jednym z przyk\u0142ad\u00f3w wydarze\u0144, w\u0142a\u015bciwie globalnych wydarze\u0144,"
        },
        {
            "timestamp": [
                363.8,
                370.62
            ],
            "text": " kt\u00f3re dominowa\u0142y w \u015bwiatowej opinii publicznej bardzo d\u0142ugo i nagle przesta\u0142y, jest epidemia, pandemia COVID."
        },
        {
            "timestamp": [
                371.18,
                376.62
            ],
            "text": " Dwa lata temu to by\u0142 numer jeden wszystkich news\u00f3w, wszyscy si\u0119 bali pandemii, nagle przestali\u015bmy si\u0119 jej ba\u0107."
        },
        {
            "timestamp": [
                376.62,
                381.8
            ],
            "text": " Czy COVID stanowi dalej realne zagro\u017cenie, czy w og\u00f3le by\u0142 realnym zagro\u017ceniem dla nas?"
        },
        {
            "timestamp": [
                382.26,
                386.3
            ],
            "text": " By\u0142 bez w\u0105tpienia, ale nie tak jak ludzie wierzyli."
        },
        {
            "timestamp": [
                386.86,
                388.12
            ],
            "text": " To znaczy jak?"
        },
        {
            "timestamp": [
                388.74,
                392.84
            ],
            "text": " To znaczy COVID by\u0142 i jest \u015bmiertelnym zagro\u017ceniem,"
        },
        {
            "timestamp": [
                393.22,
                396.46
            ],
            "text": " ale gospodarczo, finansowo, spo\u0142ecznie"
        },
        {
            "timestamp": [
                396.46,
                401.06
            ],
            "text": " to jest jego g\u0142\u00f3wna si\u0142a, mia\u017cd\u017c\u0105ca, zab\u00f3jcza si\u0142a."
        },
        {
            "timestamp": [
                401.6,
                403.82
            ],
            "text": " No ale wirus atakuje cz\u0142owieka,"
        },
        {
            "timestamp": [
                403.82,
                405.72
            ],
            "text": " nie atakuje ekonomii,"
        },
        {
            "timestamp": [
                405.84,
                407.04
            ],
            "text": " nie atakuje gospodarki."
        },
        {
            "timestamp": [
                407.28,
                409.68
            ],
            "text": " Ma pan racj\u0119, tylko z tego, co ja si\u0119 orientuj\u0119,"
        },
        {
            "timestamp": [
                409.96,
                411.58
            ],
            "text": " to codziennie my"
        },
        {
            "timestamp": [
                411.58,
                413.68
            ],
            "text": " wch\u0142aniamy gigantyczne ilo\u015bci"
        },
        {
            "timestamp": [
                413.68,
                415.72
            ],
            "text": " wirus\u00f3w i jakim\u015b boskim"
        },
        {
            "timestamp": [
                415.72,
                417.8
            ],
            "text": " cudem \u017cyjemy. I tak jest, wie pan,"
        },
        {
            "timestamp": [
                417.88,
                419.64
            ],
            "text": " od tysi\u0119cy, tysi\u0119cy, tysi\u0119cy,"
        },
        {
            "timestamp": [
                419.64,
                422.0
            ],
            "text": " setek, tysi\u0119cy lat. I gdyby pan sprawdzi\u0142"
        },
        {
            "timestamp": [
                422.0,
                423.2
            ],
            "text": " fakty naukowe,"
        },
        {
            "timestamp": [
                423.54,
                426.2
            ],
            "text": " to, co ja zrobi\u0142em na pocz\u0105tku pandemii, bo ja te\u017c czego\u015b nie wiedzia\u0142em oczywi\u015bcie,"
        },
        {
            "timestamp": [
                426.6,
                428.04
            ],
            "text": " nie jestem omnimusem, wi\u0119c"
        },
        {
            "timestamp": [
                428.04,
                429.94
            ],
            "text": " douczy\u0142em si\u0119. I to co zobaczy\u0142em"
        },
        {
            "timestamp": [
                429.94,
                431.94
            ],
            "text": " rozwi\u0105za\u0142o mi wi\u0119kszo\u015b\u0107 pyta\u0144"
        },
        {
            "timestamp": [
                431.94,
                434.06
            ],
            "text": " na te kolejne dwa lata. Ale to te\u017c"
        },
        {
            "timestamp": [
                434.06,
                436.44
            ],
            "text": " kiedy\u015b mog\u0119 przedstawi\u0107 dok\u0142adnie, co zrobi\u0142em, jak zrobi\u0142em"
        },
        {
            "timestamp": [
                436.44,
                438.0
            ],
            "text": " i do jakich wniosk\u00f3w doszed\u0142em,"
        },
        {
            "timestamp": [
                438.98,
                440.34
            ],
            "text": " bo to powoli wychodzi."
        },
        {
            "timestamp": [
                440.7,
                441.38
            ],
            "text": " I to wychodzi"
        },
        {
            "timestamp": [
                441.38,
                444.14
            ],
            "text": " w gigantycznej skali. I b\u0119dzie jeszcze wychodzi\u0142o przez"
        },
        {
            "timestamp": [
                444.14,
                446.0
            ],
            "text": " co najmniej kolejny rok."
        },
        {
            "timestamp": [
                446.2,
                447.4
            ],
            "text": " To jest pewne."
        },
        {
            "timestamp": [
                447.6,
                449.44
            ],
            "text": " To niech pan zdradzi troch\u0119 wi\u0119cej."
        },
        {
            "timestamp": [
                449.64,
                453.96
            ],
            "text": " No np. podam proste fakty, kt\u00f3re znowu s\u0105 upublicznione, wi\u0119c bardzo szybko b\u0119d\u0105"
        },
        {
            "timestamp": [
                454.16,
                458.6
            ],
            "text": " zweryfikowa\u0107 to, co m\u00f3wi\u0119. Na przyk\u0142ad w tajemniczy spos\u00f3b umowy"
        },
        {
            "timestamp": [
                458.8,
                461.96
            ],
            "text": " najwi\u0119kszymi firmami, kt\u00f3re dostarczaj\u0105 szepionki na ca\u0142ym \u015bwiecie,"
        },
        {
            "timestamp": [
                462.16,
                466.1
            ],
            "text": " znikn\u0119\u0142y i urz\u0119dnicy nie s\u0105 w stanie\u0119\u0142y i urz\u0119dnicy z Unii Europejskiej"
        },
        {
            "timestamp": [
                466.1,
                468.22
            ],
            "text": " nie s\u0105 w stanie przedstawi\u0107 um\u00f3w,"
        },
        {
            "timestamp": [
                468.28,
                472.44
            ],
            "text": " na bazie kt\u00f3rych kupowali i wprowadzali szczepionki do obiegu,"
        },
        {
            "timestamp": [
                472.58,
                474.5
            ],
            "text": " a wr\u0119cz zmuszali ludzi do przyjmowania."
        },
        {
            "timestamp": [
                474.76,
                479.12
            ],
            "text": " Co najmniej namawiali, a w niekt\u00f3rych momentach wr\u0119cz zmuszali."
        },
        {
            "timestamp": [
                480.02,
                482.42
            ],
            "text": " I teraz nie s\u0105 w stanie pokaza\u0107 tych dokument\u00f3w,"
        },
        {
            "timestamp": [
                482.44,
                484.06
            ],
            "text": " na bazie kt\u00f3rych to robili."
        },
        {
            "timestamp": [
                485.3,
                488.58
            ],
            "text": " Zreszt\u0105 nie tylko tutaj. W innych krajach podobne rzeczy si\u0119 dziej\u0105."
        },
        {
            "timestamp": [
                488.84,
                491.14
            ],
            "text": " I prosz\u0119 mi wierzy\u0107, \u017ce to si\u0119 tylko pog\u0142\u0119bi."
        },
        {
            "timestamp": [
                491.24,
                494.24
            ],
            "text": " Ma\u0142o tego, wysz\u0142y te\u017c ewidentne powi\u0105zania finansowe"
        },
        {
            "timestamp": [
                494.24,
                498.26
            ],
            "text": " pomi\u0119dzy najwa\u017cniejszymi urz\u0119dnikami, kt\u00f3rzy byli odpowiedzialni za wprowadzanie tych przepis\u00f3w,"
        },
        {
            "timestamp": [
                498.68,
                502.28
            ],
            "text": " znowu z tymi samymi zupe\u0142nie przypadkowo firmami, kt\u00f3re na tym zarabia\u0142y."
        },
        {
            "timestamp": [
                503.28,
                504.32
            ],
            "text": " I to s\u0105 rzeczy udokumentowane."
        },
        {
            "timestamp": [
                504.32,
                506.3
            ],
            "text": " Kolejnym faktem, kt\u00f3ry jest ju\u017c upubliczniony"
        },
        {
            "timestamp": [
                506.3,
                508.56
            ],
            "text": " jest to, \u017ce niekt\u00f3rzy gubernatorzy"
        },
        {
            "timestamp": [
                508.56,
                510.56
            ],
            "text": " w Stanach Zjednoczonych ju\u017c oficjalnie"
        },
        {
            "timestamp": [
                510.56,
                512.58
            ],
            "text": " z\u0142o\u017cyli wnioski"
        },
        {
            "timestamp": [
                512.58,
                514.42
            ],
            "text": " o \u015bciganie, wyja\u015bnianie"
        },
        {
            "timestamp": [
                514.42,
                515.78
            ],
            "text": " i \u015bciganie dos\u0142ownie"
        },
        {
            "timestamp": [
                515.78,
                517.54
            ],
            "text": " przekr\u0119tu covidowego, czyli"
        },
        {
            "timestamp": [
                517.54,
                520.32
            ],
            "text": " wprowadzanie niebezpiecznych substancji do obiegu,"
        },
        {
            "timestamp": [
                520.74,
                522.62
            ],
            "text": " kt\u00f3re mog\u0142y i z pe\u0142n\u0105 \u015bwiadomo\u015bci\u0105"
        },
        {
            "timestamp": [
                522.62,
                524.16
            ],
            "text": " twierdz\u0105, \u017ce by\u0142y wprowadzane,"
        },
        {
            "timestamp": [
                524.24,
                530.12
            ],
            "text": " z pe\u0142n\u0105 \u015bwiadomo\u015bci\u0105, \u017ce mog\u0105 powodowa\u0107 uszkodzenia, a nawet zgony i by\u0142o to powi\u0105zane z korupcj\u0105."
        },
        {
            "timestamp": [
                530.64,
                545.0
            ],
            "text": " Wi\u0119c to s\u0105 rzeczy, kt\u00f3re moim zdaniem b\u0119d\u0105 dominowa\u0142y na pocz\u0105tku 2023 roku, bo ludzie b\u0119d\u0105 si\u0119 budzili z tego letargu, \u017ce rz\u0105dy dba\u0142y o ich bezpiecze\u0144stwo, wprowadzaj\u0105c radykalne przepisy b\u0119d\u0105ce w sprzeczno\u015bci,"
        },
        {
            "timestamp": [
                548.48,
                548.66
            ],
            "text": " tak jak na przyk\u0142ad w Polsce, z konstytucj\u0105, z przepisami wy\u017cszego rz\u0119du,"
        },
        {
            "timestamp": [
                551.0,
                551.12
            ],
            "text": " z ograniczeniem wolno\u015bci, prawa do przemieszczania si\u0119,"
        },
        {
            "timestamp": [
                552.88,
                553.46
            ],
            "text": " prawa prowadzenia dzia\u0142alno\u015bci gospodarczej."
        },
        {
            "timestamp": [
                558.04,
                561.88
            ],
            "text": " Zreszt\u0105 na pewno pan wie, \u017ce praktycznie wszystkie z nakazu, zakaz\u00f3w i kar zosta\u0142y potem przez s\u0105dy anulowane, bo by\u0142y niezgodne z prawem."
        },
        {
            "timestamp": [
                562.44,
                563.76
            ],
            "text": " Jako sprzeczne z konstytucj\u0105."
        },
        {
            "timestamp": [
                563.76,
                567.38
            ],
            "text": " Czyli co, znowu\u017c wracamy do schematu stado owiec,"
        },
        {
            "timestamp": [
                567.5,
                569.9
            ],
            "text": " kt\u00f3re bezmy\u015blnie id\u0105 za g\u0142osem pasterza,"
        },
        {
            "timestamp": [
                569.98,
                572.28
            ],
            "text": " a pasterz strzy\u017ce je w spos\u00f3b niemi\u0142osierny?"
        },
        {
            "timestamp": [
                572.72,
                574.44
            ],
            "text": " Tak, i cz\u0119\u015b\u0107 zabija. Dok\u0142adnie tak."
        },
        {
            "timestamp": [
                576.08,
                580.76
            ],
            "text": " To nie jedyna sprawa, kt\u00f3ra pewnie b\u0119dzie dominowa\u0107 w 2023 roku."
        },
        {
            "timestamp": [
                581.22,
                583.24
            ],
            "text": " Kolejne s\u0105 problemy mi\u0119dzynarodowe,"
        },
        {
            "timestamp": [
                583.34,
                585.88
            ],
            "text": " o kt\u00f3rych mo\u017ce mniej si\u0119 w Polsce s\u0142yszy,"
        },
        {
            "timestamp": [
                586.3,
                587.88
            ],
            "text": " mniej o tym rozmawiamy,"
        },
        {
            "timestamp": [
                587.96,
                589.94
            ],
            "text": " no ale na arenie \u015bwiatowej"
        },
        {
            "timestamp": [
                589.94,
                591.7
            ],
            "text": " dziej\u0105 si\u0119 rzeczy, kt\u00f3re mog\u0105 wp\u0142yn\u0105\u0107"
        },
        {
            "timestamp": [
                591.7,
                593.4
            ],
            "text": " na nas nied\u0142ugo bardzo silnie,"
        },
        {
            "timestamp": [
                593.9,
                595.88
            ],
            "text": " chocia\u017cby sytuacja w Chinach."
        },
        {
            "timestamp": [
                596.64,
                597.74
            ],
            "text": " Co tam si\u0119 sta\u0142o takiego?"
        },
        {
            "timestamp": [
                598.56,
                599.88
            ],
            "text": " Tak, na Chiny musimy"
        },
        {
            "timestamp": [
                599.88,
                601.62
            ],
            "text": " zwraca\u0107 szczeg\u00f3ln\u0105 uwag\u0119 w"
        },
        {
            "timestamp": [
                601.62,
                603.84
            ],
            "text": " 2023 roku, poniewa\u017c moim"
        },
        {
            "timestamp": [
                603.84,
                605.92
            ],
            "text": " zdaniem b\u0119dzie mia\u0142o to"
        },
        {
            "timestamp": [
                605.92,
                607.96
            ],
            "text": " wp\u0142yw na ca\u0142y \u015bwiat. No na wielu"
        },
        {
            "timestamp": [
                607.96,
                609.74
            ],
            "text": " poziomach. Oczywi\u015bcie jako ekonomista"
        },
        {
            "timestamp": [
                609.74,
                611.84
            ],
            "text": " najbardziej b\u0119d\u0119 zwraca\u0142 uwag\u0119 na te"
        },
        {
            "timestamp": [
                611.84,
                614.24
            ],
            "text": " aspekty ekonomiczne, ale jako cz\u0142owiek"
        },
        {
            "timestamp": [
                614.24,
                615.86
            ],
            "text": " te\u017c b\u0119d\u0119 patrzy\u0142 bardzo"
        },
        {
            "timestamp": [
                615.86,
                618.38
            ],
            "text": " dok\u0142adnie na polityczne,"
        },
        {
            "timestamp": [
                618.98,
                620.02
            ],
            "text": " \u0142\u0105cznie zwi\u0105zane"
        },
        {
            "timestamp": [
                620.02,
                621.88
            ],
            "text": " z wybuchem chocia\u017cby"
        },
        {
            "timestamp": [
                621.88,
                623.94
            ],
            "text": " nawet jakiego\u015b konfliktu. M\u00f3wi pan"
        },
        {
            "timestamp": [
                623.94,
                626.68
            ],
            "text": " o konflikcie wojennym. M\u00f3wmy wprost,"
        },
        {
            "timestamp": [
                626.78,
                628.62
            ],
            "text": " otwarcie. No nie chcia\u0142bym"
        },
        {
            "timestamp": [
                628.62,
                630.34
            ],
            "text": " u\u017cy\u0107 s\u0142owa trzecia wojna \u015bwiatowa,"
        },
        {
            "timestamp": [
                630.5,
                632.56
            ],
            "text": " ale takie my\u015bli mog\u0105 przychodzi\u0107 do g\u0142owy."
        },
        {
            "timestamp": [
                633.36,
                634.48
            ],
            "text": " W tym momencie zrobimy"
        },
        {
            "timestamp": [
                634.48,
                636.44
            ],
            "text": " kr\u00f3tk\u0105 przerw\u0119, wr\u00f3cimy po chwili"
        },
        {
            "timestamp": [
                636.44,
                672.58
            ],
            "text": " muzyki. \u0421\u0443\u0431\u0442\u0438\u0442\u0440\u044b \u0441\u043e\u0437\u0434\u0430\u0432\u0430\u043b DimaTorzok Co jest grane, panie Mariuszu? Wracamy na anten\u0119."
        },
        {
            "timestamp": [
                672.7,
                676.76
            ],
            "text": " Naszym go\u015bciem jest ekonomista, finansista, ekspert Mariusz Stefaniak."
        },
        {
            "timestamp": [
                677.52,
                682.62
            ],
            "text": " Odczuli\u015bmy, \u017ce wojna jest ca\u0142kiem mo\u017cliwa po wybuchu konfliktu na Ukrainie."
        },
        {
            "timestamp": [
                682.94,
                686.9
            ],
            "text": " Dla nas objawi\u0142 si\u0119 on chocia\u017cby setkami tysi\u0119cy uchod\u017ac\u00f3w z Ukrainy."
        },
        {
            "timestamp": [
                687.1,
                689.42
            ],
            "text": " Wi\u0119c widzimy, \u017ce to mo\u017ce mie\u0107 wp\u0142yw na ka\u017cdego z nas."
        },
        {
            "timestamp": [
                690.36,
                692.08
            ],
            "text": " No w\u0142a\u015bnie tutaj chcia\u0142bym obali\u0107 pewien mit."
        },
        {
            "timestamp": [
                692.08,
                698.24
            ],
            "text": " I to taki przera\u017caj\u0105cy mit i powszechnie uznawany za prawd\u0119."
        },
        {
            "timestamp": [
                698.52,
                699.04
            ],
            "text": " Numer jeden."
        },
        {
            "timestamp": [
                699.44,
                703.56
            ],
            "text": " Obecnie na \u015bwiecie jest najwi\u0119cej wojen w historii \u015bwiata."
        },
        {
            "timestamp": [
                704.24,
                707.52
            ],
            "text": " Czyli nigdy nie by\u0142o tak \u017ale na \u015bwiecie, jak w ostatnich latach."
        },
        {
            "timestamp": [
                707.72,
                711.7
            ],
            "text": " I wbrew wszystkiemu, co ludzie my\u015bl\u0105, na\u015bli\u0142o si\u0119 to kiedy?"
        },
        {
            "timestamp": [
                711.86,
                714.6
            ],
            "text": " Kiedy powsta\u0142y mi\u0119dzynarodowe organy propokojowe."
        },
        {
            "timestamp": [
                715.8,
                717.14
            ],
            "text": " To ju\u017c powinno da\u0107 do my\u015blenia."
        },
        {
            "timestamp": [
                717.56,
                722.58
            ],
            "text": " Po drugie, gigantyczne skoncentrowanie w\u0142adzy w jednych r\u0119kach,"
        },
        {
            "timestamp": [
                722.58,
                733.02
            ],
            "text": " albo w niewielkiej ilo\u015bci r\u0105k, jest zwykle powodem do niepokoju albo przynajmniej do bardzo uwa\u017cnego przygl\u0105dania si\u0119 tym osobom, kto decyduje."
        },
        {
            "timestamp": [
                733.02,
                738.18
            ],
            "text": " Prawda jest taka, \u017ce osoby, kt\u00f3re obecnie dzier\u017c\u0105 w\u0142adz\u0119 nie s\u0105 przez nikogo kontrolowane."
        },
        {
            "timestamp": [
                739.0,
                741.88
            ],
            "text": " Ma\u0142o tego, wi\u0119kszo\u015bci nawet nie s\u0105 wybierane przez ludzi."
        },
        {
            "timestamp": [
                742.52,
                744.6
            ],
            "text": " Klasyczny przyk\u0142ad? W\u0142adza Unii Europejskiej."
        },
        {
            "timestamp": [
                745.44,
                745.5
            ],
            "text": " Wybiera\u0142 ich pan? Wie pan w og\u00f3le kto ich wybiera\u0142, kto decyduje, kto rz\u0105dzi Europ\u0105? Wielu ludzi nie s\u0105 wybierane przez ludzi. Klasyczny przyk\u0142ad? W\u0142adza Unii Europejskiej."
        },
        {
            "timestamp": [
                747.84,
                747.88
            ],
            "text": " Wybiera\u0142 ich pan? Wie pan w og\u00f3le kto ich wybiera\u0142?"
        },
        {
            "timestamp": [
                749.54,
                750.02
            ],
            "text": " Kto decyduje, kto rz\u0105dzi Europ\u0105?"
        },
        {
            "timestamp": [
                753.6,
                753.9
            ],
            "text": " Jest to bardzo skomplikowany uk\u0142ad po\u015brednich wybor\u00f3w."
        },
        {
            "timestamp": [
                756.56,
                757.02
            ],
            "text": " Reprezentanci wybieraj\u0105 kolejnych reprezentant\u00f3w itd."
        },
        {
            "timestamp": [
                759.5,
                760.14
            ],
            "text": " W kt\u00f3rym\u015b momencie gubi si\u0119 nad tym kompletnie kontrol\u0119."
        },
        {
            "timestamp": [
                762.7,
                766.84
            ],
            "text": " Jedna z moich wa\u017cnych cz\u0119\u015bci \u017cycia zawodowego to jest bycie ekspertem, je\u017celi chodzi o finanse europejskie, fundusze europejskie."
        },
        {
            "timestamp": [
                766.84,
                771.9
            ],
            "text": " Przez wiele lat wyk\u0142ada\u0142em na studiach podyplomowych, jestem suweretem ksi\u0105\u017cki jednej z pierwszych w Polsce,"
        },
        {
            "timestamp": [
                772.16,
                778.52
            ],
            "text": " napisanych \u0142\u0105cznie z lud\u017ami z ministerstwa na temat w\u0142a\u015bnie funduszy, wdra\u017cania funduszy europejskich."
        },
        {
            "timestamp": [
                778.9,
                790.66
            ],
            "text": " Wi\u0119c te\u017c zak\u0142adam, \u017ce mog\u0119 si\u0119 w tym zakresie ca\u0142kiem sensownie wypowiada\u0107. Prosz\u0119 mi wierzy\u0107, ilo\u015b\u0107 rzeczy, ilo\u015b\u0107 absurd\u00f3w, takich, kt\u00f3rych normalny cz\u0142owiek nie jest w stanie nawet uwierzy\u0107,"
        },
        {
            "timestamp": [
                790.94,
                797.56
            ],
            "text": " a kt\u00f3re s\u0105 oczywi\u015bcie faktem, zreszt\u0105 dowiem to te\u017c bezpo\u015brednio od parlamentarzyst\u00f3w z Parlamentu Europejskiego,"
        },
        {
            "timestamp": [
                797.56,
                803.98
            ],
            "text": " bo by\u0142em tam oczywi\u015bcie, rozmawia\u0142em, by\u0142em na miejscu i prosz\u0119 mi wierzy\u0107, wygl\u0105da to kompletnie inaczej,"
        },
        {
            "timestamp": [
                804.28,
                807.68
            ],
            "text": " ni\u017c by pan m\u00f3g\u0142 jakkolwiek si\u0119 domy\u015bla\u0107, s\u0105dz\u0105c po przeciekach"
        },
        {
            "timestamp": [
                807.68,
                808.98
            ],
            "text": " czy jakich\u015b informacjach medialnych."
        },
        {
            "timestamp": [
                810.16,
                814.98
            ],
            "text": " Wi\u0119kszo\u015b\u0107 w\u0142adz wygl\u0105da inaczej, je\u017celi si\u0119 jest blisko tych w\u0142adz."
        },
        {
            "timestamp": [
                815.8,
                818.7
            ],
            "text": " Wi\u0119c prosz\u0119 mi wierzy\u0107, ludzie nie wiedz\u0105 bardzo wielu rzeczy."
        },
        {
            "timestamp": [
                819.18,
                822.6
            ],
            "text": " Bardzo wielu rzeczy, kt\u00f3re zmieniaj\u0105 fundamentalnie ca\u0142y uk\u0142ad patrzenia na \u015bwiat."
        },
        {
            "timestamp": [
                822.6,
                829.14
            ],
            "text": " Ja mam takie szcz\u0119\u015bcie, \u017ce moje \u017cycie zawodowe jest bardzo blisko zwi\u0105zane z biznesem, finansami"
        },
        {
            "timestamp": [
                829.14,
                830.96
            ],
            "text": " i cz\u0119sto niestety te\u017c z polityk\u0105."
        },
        {
            "timestamp": [
                831.12,
                833.54
            ],
            "text": " M\u00f3wi\u0119 niestety, bo to co si\u0119 napatrzy\u0142em, czego si\u0119 dowiedzia\u0142em,"
        },
        {
            "timestamp": [
                833.72,
                836.66
            ],
            "text": " bardzo, bardzo, bardzo zmieni\u0142o moje podej\u015bcie do tego"
        },
        {
            "timestamp": [
                836.66,
                839.54
            ],
            "text": " i generalnie \u015bmiej\u0119 si\u0119, \u017ce nie mam \u017cadnych pogl\u0105d\u00f3w politycznych."
        },
        {
            "timestamp": [
                839.54,
                844.34
            ],
            "text": " Bo pozna\u0142em tak wysoko postawionych ludzi, tak blisko, kt\u00f3rych wi\u0119kszo\u015b\u0107 z nas z telewizji,"
        },
        {
            "timestamp": [
                844.6,
                849.64
            ],
            "text": " \u017ce w pe\u0142ni inaczej patrz\u0119 na chocia\u017cby pogl\u0105dy polityczne, chocia\u017cby decyzje polityczne."
        },
        {
            "timestamp": [
                850.66,
                852.78
            ],
            "text": " I znowu, wiedza ekonomiczna idzie w sukurs."
        },
        {
            "timestamp": [
                852.96,
                856.76
            ],
            "text": " Stare powiedzenie \u0142aci\u0144skie, chcesz doj\u015b\u0107 do prawdy, id\u017a szlakiem pieni\u0119dzy."
        },
        {
            "timestamp": [
                857.02,
                859.2
            ],
            "text": " I to jest dobra porada moim zdaniem dla ka\u017cdego s\u0142uchacza."
        },
        {
            "timestamp": [
                859.86,
                862.8
            ],
            "text": " Kr\u00f3tki wierszyk na podsumowanie dzisiejszej audycji."
        },
        {
            "timestamp": [
                863.56,
                865.18
            ],
            "text": " Stary rok si\u0119 ko\u0144czy."
        },
        {
            "timestamp": [
                866.02,
                866.78
            ],
            "text": " Czas podsumowania."
        },
        {
            "timestamp": [
                868.3,
                868.76
            ],
            "text": " Gdzie zyski i wzrosty?"
        },
        {
            "timestamp": [
                870.18,
                871.16
            ],
            "text": " Bitcoiny? Mieszkania?"
        },
        {
            "timestamp": [
                871.64,
                872.32
            ],
            "text": " Spadki?"
        },
        {
            "timestamp": [
                874.28,
                874.88
            ],
            "text": " Wojna? Kryzys? Paliwodro\u017ceje?"
        },
        {
            "timestamp": [
                875.94,
                876.24
            ],
            "text": " Do\u015b\u0107 mam obiecanek."
        },
        {
            "timestamp": [
                877.22,
                878.26
            ],
            "text": " Chyba ju\u017c zm\u0105drzeje."
        },
        {
            "timestamp": [
                880.12,
                880.28
            ],
            "text": " Taki b\u0119dzie te\u017c cel naszej audycji."
        },
        {
            "timestamp": [
                884.18,
                886.58
            ],
            "text": " M\u00f3wi\u0107 o rzeczach, o kt\u00f3rych ludzie nie do ko\u0144ca maj\u0105 poj\u0119cie, a cz\u0119sto s\u0105 to sprawy kompletnie ukrywane."
        },
        {
            "timestamp": [
                887.08,
                891.82
            ],
            "text": " Panie Mariuszu, dzi\u0119kuj\u0119 za pierwszy raz. Mam nadziej\u0119, \u017ce uda\u0142o nam si\u0119 zainteresowa\u0107 i zach\u0119ci\u0107 s\u0142uchaczy."
        },
        {
            "timestamp": [
                892.36,
                896.5
            ],
            "text": " Za tydzie\u0144 b\u0119dziemy znowu\u017c na antenie. To jest grane, Panie Mariuszu, do us\u0142yszenia."
        },
        {
            "timestamp": [
                896.66,
                901.08
            ],
            "text": " Jeszcze raz naszym go\u015bciem by\u0142 ekonomista, finansista, ekspert Mariusz Stefaniak."
        },
        {
            "timestamp": [
                901.16,
                901.74
            ],
            "text": " Dzi\u0119kuj\u0119 bardzo."
        },
        {
            "timestamp": [
                902.16,
                908.72
            ],
            "text": " Audycj\u0119 poprowadzi\u0142 Krzysztof Strauchman."
        },
        {
            "timestamp": [
                909.84,
                911.56
            ],
            "text": " Inne Radio w G\u0142ucho\u0142azach i okolice"
        },
        {
            "timestamp": [
                911.56,
                912.76
            ],
            "text": " 105,2"
        }
    ]
}